**變星命名**是指命名[变星的方法与规则](../Page/变星.md "wikilink")。

變星命名採用與[拜耳命名法相似的方法](../Page/拜耳命名法.md "wikilink")，使用[拉丁字母和所在](../Page/拉丁字母.md "wikilink")[星座名稱結合來命名](../Page/星座.md "wikilink")。(請參考[星座](../Page/星座.md "wikilink"))

## 命名規則

現行的命名規則如下：

1.  已經在[拜耳命名法命名過的變星](../Page/拜耳命名法.md "wikilink")，不再重新命名。
2.  其它的變星，先由[字母R至Z依序命名](../Page/字母.md "wikilink")。
3.  接續採用雙子母RR、……RZ，然後是SS、……SZ，TT、……TZ，直到ZZ。
4.  然後使用AA、……AZ，BB、……BZ，CC、……CZ，一直下去直到QZ，但省略掉字母*J*不用(無論第一個或第二個都省略)\[1\]
5.  使用字母可以排序到第334顆變星，之後改用母**V**和數字的結合，依序為V335、V336，可以無限制的排序下去。

例如：[北冕座
R](../Page/北冕座_R.md "wikilink")、[鯨魚座YZ](../Page/鯨魚座YZ.md "wikilink")、和[天鷹座V603](../Page/天鷹座V603.md "wikilink")。

特別要提醒注意的是第二個字母，在字母的排序上不能在第一個字母的前面，也就是說不可以有BA、CA、CB、DA等的組合。

最新發現的變星將先僅用發現它們時所用目錄的名稱，因此這些物件最初發現時的"名稱"可能是'' OT J155631.0-080440 *和*
SDSS J110014.72 + 131552.1 ''，然後才會依照前述的格式命名。

## 歷史

在19世紀初期，已經知道的變星數量很少，所以使用[拉丁字母標示似乎是很合理的](../Page/拉丁字母.md "wikilink")。因為[拜耳命名法很少有星座的恆星使用到拉丁字母的](../Page/拜耳命名法.md "wikilink")[Q來標示](../Page/HD_61248.md "wikilink")，所以字母R被選作變星標示的起始字母以避免和光譜類型（現在很少使用）或拜耳命名混淆。雖然[拉卡伊曾在少數情況下](../Page/尼可拉·路易·拉卡伊.md "wikilink")，例如船尾座X（[HR
2548](../Page/HR_2548.md "wikilink")），使用到R至Z的字母，但是這些後來不是被捨棄就是指定做為變星的標示。[船尾座T就被阿格蘭德做為變星的標示](../Page/船尾座T.md "wikilink")，並且列入[變星總表](../Page/變星總表.md "wikilink")，但是這並不是一顆變星\[2\]。

變星的[命名法則是由](../Page/天體命名#變星命名.md "wikilink")[弗里德里希·阿格蘭德開創](../Page/弗里德里希·阿格蘭德.md "wikilink")。有一種普遍的看法認為阿格蘭德選擇字母R是因為[德語的](../Page/德語.md "wikilink")*rot*或[法語的](../Page/法語.md "wikilink")
*rouge*，這兩個字都有紅色的含意，而當時所知的變星多數都呈現紅色。不過，阿格蘭德自己發聲明反駁這種說法。

在1836年，實際上只有一個星座，[巨蛇座](../Page/巨蛇座.md "wikilink")，用到了字母*S*。隨著攝影術的發展，變星的數目迅速累積，變星的名稱很快就用盡[拜耳命名法剩餘可用來命名變星的字母](../Page/拜耳命名法.md "wikilink")。於是在1881年，哈特威將單字母擴充為雙字母的堆疊來命名，但仍只用R至Z這9個字母來組合，1907年才擴充至AA至QZ。，但也很快地達到可使用的極限。到了1930年，雙字母的組合也用盡了，遂採用數字系統來命名變星。

所有類別天體的命名，都由[國際天文學聯合會](../Page/國際天文學聯合會.md "wikilink")（IAU）來分配名稱。IAU將這一間新的工作委託在俄羅斯莫斯科的斯特堡天文研究所。斯特堡依據名稱排序修訂新的變星"名稱清單"，出版[變星總表](../Page/變星總表.md "wikilink")（大約每兩年出版一次）。例如，在2011年12月，
第80次的變星名稱清單被釋出，第二部，包含2,161顆最近發現的變星；使GCVS登錄的變星總數增加至45,678。新增的變星包括御夫座V0654、辦人馬座V1367和北冕座BU。最近的一版
(GCVS v5.1)以2015年的資料編輯，收錄52011顆變星。

## 相關條目

  - [星表](../Page/星表.md "wikilink")
  - [恆星命名](../Page/恆星命名.md "wikilink")
  - [變星總表](../Page/變星總表.md "wikilink")

## 參考資料

  -
## 註解

[Category:变星](../Category/变星.md "wikilink")

1.  這個系統大部分都是在[德國發展起來的](../Page/德國.md "wikilink")，當時仍在使用[花體字](../Page/德文尖角體.md "wikilink")，的"I"和"J"可能很難區分。
2.